\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphicx,color}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TD4 Bonus}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\ TD4 Bonus}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans\\BLG}
\cfoot{\thepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TD4 Bonus}

\groupe{Tableaux unidimensionnels}

\newexo{Chiffrement par substitution}{}{Nyrn wnpgn rfg}\\
En cryptographie, la méthode de \emph{chiffrement par substitution}
consiste à substituer les lettres du message à crypter par d'autres
lettres en utilisant une table de correspondance associant aux lettres
de l'alphabet les lettres par lesquelles elles sont substituées dans
le message crypté.

Un exemple simple de chiffrement par substitution est le ROT13
consistant simplement à décaler les lettres de 13 positions dans
l'alphabet. Comme l'alphabet comporte $26=2\times13$ lettres, la
substitution ROT13 est son propre inverse : il suffit de l'appliquer
une nouvelle fois pour décrypter le message.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{cccccccccccccccccccccccccc}
a&b&c&d&e&f&g&h&i&j&k&l&m&n&o&p&q&r&s&t&u&v&w&x&y&z\\
n&o&p&q&r&s&t&u&v&w&x&y&z&a&b&c&d&e&f&g&h&i&j&k&l&m
\end{tabular}
\caption{Table de chiffrement ROT13}
\end{table}

On représentera une table de correspondance par un tableau
\texttt{codage[]} de \texttt{char} associant à chaque lettre de
l'alphabet, représentée par son numéro $0\leq i\leq25$ (que l'on peut
obtenir, pour un \texttt{char c}, par l'expression
\framebox{\cod{(int)c-(int)'a'}}), le \texttt{char codage[$i$]} par lequel elle
est remplacée.

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un sous-programme \texttt{cryptage()} prenant en argument une table de
  correspondance et réalisant le chiffrement par substitution
  d'un texte donné en entrée.
\item Écrire un sous-programme \texttt{inverse\_sub()} prenant en argument deux tables de
  correspondance et écrivant la substitution inverse de la première dans la
  seconde.
\item En déduire facilement un sous-programme \texttt{decryptage()} prenant en argument un tableau de
  substitution et appliquant le chiffrement par substitution inverse sur un texte donné en entrée.
\end{enumerate}

\newexo{Cryptanalyse fréquentielle}{$\clubsuit$}{Anton Voyl n'arrivait pas à dormir.}\\
Supposons que l'on veuille décrypter le message codé par un élève à
l'exercice précédent sans connaître la substitution utilisée. On
pourraît essayer toutes les substitutions possibles, mais il y en a
$26! \approx 4\times 10^{26}\approx 670 N_A \approx T\rho$\ldots{}
L'\emph{analyse fréquentielle} est alors une méthode efficace si l'on
connaît la langue du texte codé et que ce texte est suffisamment
long. Le principe est élémentaire : on calcule la fréquence d'apparition de
chaque lettre dans le message codé et l'on compare le résultat aux
fréquences moyennes d'apparition des lettres dans la langue française
(obtenues par exemple par analyse d'une grande quantité de textes en français),
deux lettres correspondantes devraient avoir environ la même
fréquence, ce qui permet de déduire 

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{cccccccccccccccccccccccccc}
a&b&c&d&e&f&g&h&i&j&k&l&m&n&o&p&q&r&s&t&u&v&w&x&y&z\\
\end{tabular}
\caption{Fréquences moyennes (en \%)}
\label{table:freq}
\end{table}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme calculant la fréquence d'apparition de
  chacune des lettres d'un texte donné en entrée.
\item Exécuter votre programme sur un gros texte (par exemple les
  \emph{Fables} de La Fontaine récupérées en texte brut sur
  \url{www.gutenberg.org}) et comparer vos résultats à ceux de la
  table~\ref{table:freq}.
\item Compléter votre programme pour en déduire une substitution
  probable \TODO et appliquer cette substitution afin de déchiffrer le message.
\end{enumerate}

%\iffalse % Exo trop dur 
\newexo{Expressions arithmétiques
  préfixées}{$\clubsuit\clubsuit$}{À l'occasion, je vous
  mettrai un petit coup de
  polish.}\\
Les expressions arithmétiques \emph{préfixées} suivent la même grammaire que
les expressions arithmétiques vue en cours (dites \emph{infixées}) si
ce n'est que les symboles d'opérateurs binaires (\cod{+}, \cod{-},
\cod{*}, \cod{/} et \cod{\%}) sont placés avant leur
deux opérandes et non plus au milieu. On écrit ainsi \cod{+ 1 2} au lieu
de \cod{1+2}, ou encore \cod{\% / - * 23 4 5 -3 - 8 6} au lieu de
\cod{((23*4-5)/(-3))\%(8-6)}.

\textbf{Attention}, on veillera bien à écrire
l'opérateur unaire \cod{-} (négation) collé à son opérande (écrire \cod{-2} et
pas \cod{-\textvisiblespace2} pour représenter $-2$) et à séparer l'opérateur binaire \cod{-} (soustraction)
de ses opérandes par un espacement (écrire \cod{-\textvisiblespace2 3} et pas \cod{-2 3}
pour représenter $2-3$).

Bien qu'en apparence peu naturelle pour nous, cette notation est plus simple que
la notation infixée car elle n'est jamais ambiguë et \textit{a
  fortiori} ne nécessite jamais le recours aux parenthèses ou à un
ordre de priorité des opérateurs pour l'évaluation. Par exemple, \cod{(3*5)-2} est
noté \cod{- * 3 5 2} alors que \cod{3*(5-2)} est noté \cod{* 3 - 5
  2}. Avec cette notation, une opération prioritaire sur une autre
apparaît toujours après elle dans l'expression.

L'évaluation d'une expression préfixée est elle-aussi assez simple et
fait intervenir une pile. On
empile les symboles dans l'ordre de la lecture de la droite vers la
gauche et dès que l'on 

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item On représentera une pile sous la forme d'un tableau d'entiers où
  les symboles \TODO
\end{enumerate}
%\fi

\groupe{Tableaux multidimensionnels}

\newexo{Transformation du photomaton}{}{Pop art}\\
La transformation du photomaton appliquée à une image rectangulaire de
taille $2n\times2m$ consiste à réorganiser les pixels de l'image \TODO

{\small\emph{Source :} J.-P.~Delahaye, P.~Mathieu, \emph{Images brouillées,
    images retrouvées}, Pour la Science, \no242, décembre 1997.}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
